盧斯達：劉華學友唱歌打氣 — 當藝人失去了時間停滯的祝福

藝人生態，真是一個值得人類學田野調查的領域。武漢病毒輸出全世界，香港有些藝人一擲千金外購口罩捐予香港人，但這畢竟是少數，大部份藝人還是只能唱抗疫歌「打氣」。好像劉德華唱了《我知道》，連張學友都有一首《等風雨經過》，周杰倫作曲、方文山填詞，整個以中國為中心的「大中華演藝圈」動員的成品。

大家都知道，打氣無用，物資實際，很多人感嘆，連形象相對中立的學友都落了水，以後都不想聽。劉德華和張學友是一個物種，古天樂和杜汶澤又是另一個物種。就像人類和猩猩都是靈長目，基因可能相差不遠，但出來的結果會很不同。

唱歌可能已經是劉華和學友唯一能夠「關心社會」的最強手段，因為具體來說，藝人和社會是隔離的，藝人的生活和世界，就是一個紫醉金迷的負壓房，很難感受到真正的民間疾苦。以前網民時常笑，為甚麼阿嬌混了那麼多年，對著鏡頭說話仍然好鳩，這是藝人的素顏，他們生活在一個老闆、經理人、保姆、各種工作人員包圍的體系。出入坐私家車，連地鐵都不用坐，生計也很少捉襟見肘，感受不到社會的脈搏。

社會脈搏是由共同憂患構成，但藝人往往只代表事情的明面，有大型節慶就找他們出來娛賓，就這樣而已。劉華學友一定不是鐵石心腸的，他們也做很多善事，這已經是他們的極限。他們看不到災難的上遊，有社會的結構、政治的盤節。就像你看見一個乞衣，他們會給他錢，但藝人解決不到形成這個乞衣背後的社會結構，更莫說以授人以漁，代替授人以魚。捐錢紅十字會跨國NGO，就變成了某些人去災區勒索災民，開童戀派對，但這不是慈善的真面目嗎？藝人可以感受到的暗面，與自己有關，可能是影裸照給人發現，掉了很多錢，這已經是他們最天崩地裂的東西。

我不認識劉華，但可能劉華就是想跨出一步，走出舒適圈，真正幫助社會，於是他就去了支持明日大嶼。也許他覺得製造更多土地，民生就可以改善。當中的政治和歷史，他沒有太過掌握，就料不到民意的反響，令他「民間特首」的地位巨星殞落。藝人的本質，其實是賣雪糕，賣雪糕是人人開心的，但在現實社會卻不如此。在一個動蕩的社會，賣雪糕藝人是越來越不好混，至少公關和危機處理，不能再用80年代那套，但圈裡很多人就是那個時代出來，沒可能全部適應。

都會的時間軸是停滯的，乃最適合金光燦爛的藝人生長；但香港慢慢從都會變成國家，人民開始有敵我和時間歷史意識，藝人的金身就破毀，摔落真實的大地，大家看到，明星也是人，明星也會愚蠢，甚至發現藝人有一種「不是香港人」的陌生感；其實他們沒變，只是香港人改變了。「市民」需要的藝人，和「國民」需要的藝人不同。韓國經過這個鍛造。宋慧喬會拒絕代言日本財閥三菱，就因為與她基本無關的二戰歷史：日本殖民過韓國，剝削過很多韓國勞工。有真金白銀不賺，基本上違背藝人的經濟本質，但因為強大的國族主義，有些藝人做得出。

以前藝人被設定成社會特別是年輕人的模楷榜樣，所以「傑青」總要選一兩個藝人，藝人拍性愛照，或者吸大麻被抓到，不只是他們的問題，更令「大眾」失望。藝人不只賣藝，更賣了身。那只是一個資訊未夠發達的情況下，深層社會進行「移風易俗」，或至少維持「民風純樸」的手段。就是一個地方，需要有村長鄉長里長，這個責任變成了由「公眾人物」去擔當。

公眾人物有錢，吃喝花用都好，你很難要他們體察世間疾苦。梅艷芳在歌廳低下層挨出來，所以有義氣，但就這麼少。現在的明星，很多都是藝二代，或者爸爸在唱片公司工作。他們是不知道這個世界發生甚麼事。香港娛樂圈的老男人和鄧柄強吃飯，鬧出一些新聞，參加者大概沒看得那麼嚴重。過去大半年，其實藝人們都是歲月靜好。他們記憶中的警察，就是廉署成立之後的那一班。當然現在鄧還有北京加持，是大紅人，是趨炎附勢的好對象，但我相信在那個飯局的大多數人，連這個都不會想，他們就簡單認為警察是除暴安良的力量。

劉華又咁，連學友都如此，當你覺得事情有異，就代表你在進步，香港在進步。進步的徵狀，是由失望慢慢變成無感。君看雙眼色，不語似無愁，深情都在無情之中。藝人都是常人，甚至是比我們層次更低的人。

X Japan的主音Toshi有十多二十年被邪教控制，受盡千辛萬苦，因為他們一生在舞台上渡過，生活不能自理、心智像個青少年，當然抵擋不了老奸巨猾的心理控制者。當然我們還是會有喜歡的藝人，但他們慢慢不會代表到我們，就像你不會花時間去找尋AV女優的內心世界。

雖然今日公眾人物都玩網絡，跟我們看似越來越沒有距離，但他們大部份是負壓房的隔離者，他們和真實世界的距離，以光年計。